[{"question":"1. Ein Projekt","answers":[{"value":"dauert nie länger als ein Jahr","reason":"steht niergendswo","correct":false},{"value":"ist zieldeterminiert","reason":"","correct":true},{"value":"setzt einen Projektauftrag voraus","reason":"","correct":true},{"value":"verursacht Kosten","reason":"","correct":true}]},{"question":"2. Welche Aussagen zum „Projektdreieck“ sind korrekt:","answers":[{"value":"die Faktoren des Projektdreiecks beeinflussen sich gegenseitig","reason":"","correct":true},{"value":"es besteht aus Termin-/Kosten-/Leistungsumfangszielen","reason":"","correct":true},{"value":"stellt wesentliche Basis für das Projektcontrolling dar","reason":"auch andere Sachen wie z.B Arbeitspakete, Relevante Umwelten","correct":true},{"value":"es besteht aus Termin-/Kosten-/Risikozielen","reason":"","correct":false}]},{"question":"3. Aufgaben die als Projekt durchgeführt werden sind …","answers":[{"value":"komplex","reason":"","correct":true},{"value":"relativ neuartig","reason":"","correct":true},{"value":"temporär","reason":"","correct":true},{"value":"produktionsorientiert","reason":"","correct":false}]},{"question":"4. Teilprozesse des Projektmanagements sind unter anderem","answers":[{"value":"Projektkoordination","reason":"","correct":false},{"value":"Projektcontrolling","reason":"","correct":true},{"value":"Projektabschluss","reason":"","correct":false},{"value":"Projektadministration","reason":"","correct":true}]},{"question":"5. Grenzen des Projektmanagement-Prozesses sind:","answers":[{"value":"Projektauftrag erteilt","reason":"","correct":true},{"value":"Projektstartprozess","reason":"sind Meilensteine, aber nicht Start","correct":false},{"value":"Projektabnahme erfolgt","reason":"","correct":true},{"value":"Projektabschlussprozess","reason":"sind Meilensteine, aber nicht Ende","correct":false}]},{"question":"6. Externe Projekte haben folgende Charakteristik:","answers":[{"value":"Sie basieren auf dem Auftrag eines externen Kunden","reason":"","correct":true},{"value":"Sie dauern maximal 6 Monate","reason":"keinen Grund dafür","correct":false},{"value":"Sie sind generell riskanter als interne Projekte","reason":"keinen Grund dafür","correct":false},{"value":"Sie benötigen 2 Projektmanager","reason":"keinen Grund dafür","correct":false}]},{"question":"7. Projektarten können unterschieden werden nach:","answers":[{"value":"Inhaltlichen Zielen","reason":"","correct":true},{"value":"Wiederholungsgrad","reason":"auch richtig, weil es ähnliche Strukturen für Projekte gibt und weil es im Syllabus stehen.","correct":true},{"value":"Bezug zu Unternehmensprozessen","reason":"","correct":true},{"value":"Art der Auftraggeberschaft","reason":"","correct":true}]},{"question":"8. Die Erfolgsfaktoren für die Projektarbeit sind beispielsweise:","answers":[{"value":"Die Qualität der Projektplanung .","reason":"","correct":true},{"value":"Die fachliche Qualifikation der Projektmitarbeiter","reason":"","correct":true},{"value":"Projektmanagement Know-how","reason":"","correct":true},{"value":"Die Motivation des Projektteams","reason":"","correct":true}]},{"question":"9. Die Arbeit in Projekten ist für viele Mitarbeiter attraktiv, da..","answers":[{"value":"es sich um neuartige Aufgaben handelt","reason":"","correct":true},{"value":"sie zeitlich begrenzt ist","reason":"","correct":true},{"value":"es keine direkten Vorgesetzten gibt","reason":"es gibt einen PL","correct":false},{"value":"es kürzere Arbeitszeiten gibt","reason":"","correct":false}]},{"question":"10. Folgende Projektorganisationsformen können unterschieden werden …","answers":[{"value":"Einfluss-Projektorganisation","reason":"","correct":true},{"value":"Reine-Projektorganisation","reason":"","correct":true},{"value":"Programm-Organisation","reason":"Programm sind ähnliche Projekte mit Überschneidungen, sind aber keine Programm","correct":false},{"value":"Stammlinien-Projektorganisation","reason":"gibt es nicht","correct":false}]},{"question":"11. Projektpläne sind ...","answers":[{"value":"Dokumentationsinstrumente","reason":"","correct":true},{"value":"Entscheidungsinstrumente","reason":"","correct":true},{"value":"Führungsinstrumente","reason":"","correct":true},{"value":"Kommunikationsinstrumente","reason":"","correct":true}]},{"question":"12. Welche Methoden zum Design der Projektorganisation sollen im Projektstartprozess eingesetzt werden?","answers":[{"value":"Projektorganigramm","reason":"man muss Anfangs seine Rolle kennen","correct":true},{"value":"Projektrollenbeschreibungen","reason":"man muss Anfangs wissen was man machen kann","correct":true},{"value":"Projektstrukturplan","reason":"ist beim Start nicht sicher und ist nicht für die Organisation zuständig, sondern für die Projektplannung","correct":false},{"value":"Betrachtungsobjekteplan","reason":"ist nicht für die Organisation zuständig, sondern für die Projektplannung","correct":false}]},{"question":"13. Projektziele sollten „S.M.A.R.T“ definiert werden:","answers":[{"value":"S: spezifisch","reason":"","correct":true},{"value":"M: mutig","reason":"Messbar","correct":false},{"value":"A: allgemein","reason":"Attraktiv","correct":false},{"value":"R: risikolos","reason":"Realistisch","correct":false},{"value":"T: terminisiert","reason":"","correct":true}]},{"question":"14. Während des Projektablaufs sollen die Projektziele …","answers":[{"value":"regelmäßig überprüft werden","reason":"","correct":true},{"value":"wenn nötig angepasst werden","reason":"","correct":true},{"value":"nur mehr quantifiziert werden","reason":"macht keinen Sinn","correct":false},{"value":"nach außen nicht kommuniziert werden","reason":"macht keinen Sinn, man muss der  Projektumfeld den Status ","correct":false}]},{"question":"15. Wie sind Projektziele zu definieren?","answers":[{"value":"Ziele müssen messbar sein","reason":"","correct":true},{"value":"Ziele sind zu operationalisieren","reason":"operationalisieren, heißt herrunterbrechen","correct":true},{"value":"Ziele sollen nur qualitativ formuliert werden","reason":"auch quantitativ, qualitativ z.B. Benutzerfreundlichkeit verbessern. quantitativ z.B. Performance um 500ms verbessern","correct":false},{"value":"Ziele sollen tendenziell unerreichbar sein","reason":"","correct":false}]},{"question":"16. Welche Aussagen sind im Zusammenhang mit Projektzielen sinnvoll:","answers":[{"value":"Ziele sollten grundsätzlich operational formuliert werden","reason":"","correct":true},{"value":"ZUSATZ-Ziele können vom Projektleiter eigenständig verändert werden","reason":"nein, Zusatz-Ziele sind Prozessziele wie, z.B. Agil arbeiten, C++ benutzen nicht Optional","correct":false},{"value":"MUSS-Ziele kann ein Projektteammitglied in Abstimmung mit dem Projektmanager abändern","reason":"","correct":false},{"value":"Ein Projekt kann auch ohne Formulierung von NICHT-Zielen auskommen (im Gegensatz zu HAUPT-Zielen)","reason":"","correct":true},{"value":"KANN-Ziele können vom Projektleiter eigenständig gecancelt werden","reason":"Ja ein Projektleiter kann die Optionale Ziele eigenständig canceln","correct":true}]},{"question":"17. Das Definieren Von Nicht-Zielen hat unter anderem den Zweck…..","answers":[{"value":"die Projektorganisation festzulegen","reason":"","correct":false},{"value":"die Projektziele klarer zu machen","reason":"","correct":true},{"value":"festzulegen, was eintreten darf","reason":"","correct":false},{"value":"die Basis für Vereinbarungen zwischen Projektauftraggeber und Projektteam zu schaffen","reason":"","correct":true}]},{"question":"18. Die Analyse des sachlichen Kontexts ...","answers":[{"value":"ermöglicht einen sachlichen Umgang mit relevanten Projektumwelten","reason":"","correct":false},{"value":"ermöglicht die Feststellung von Beziehungen zu anderen Projekten","reason":"z. B. ein Programm","correct":true},{"value":"dient der Erweiterung der sachlichen Projektgrenzen","reason":"hat damit nichts zu tun","correct":false},{"value":"betrachtet den Zusammenhang des Projekts zur Unternehmensstrategie","reason":"z. B. durch Geld","correct":true}]},{"question":"19. Thesen zur Projektorganisation:","answers":[{"value":"Projektrollen sind relational zu definieren","reason":"TODO!!!","correct":true},{"value":"jedes Projekt hat ein Recht auf ein Projektauftraggeber-Team","reason":"Nein, weil es kein Projektauftraggeber-Team (Lenkungsausschuss) sein muss, es muss einen Projektauftraggeber geben. ","correct":false},{"value":"Projektmitarbeiter haben mehr Nähe zum Projekt als Projektteammitglieder","reason":"Umgekehrt, PTM ... Projektteammitglied, PM ... Projektmitarbeiter; Projektteammitglieder sind das Kernteam","correct":false},{"value":"die Projektorganisation verändert sich nicht","reason":"Falsch, es können Mitarbeiter dazu kommen oder weggehen","correct":false}]},{"question":"20. Die Aufgabe der Führung von Projektteams …","answers":[{"value":"obliegt dem Projektmanager","reason":"","correct":true},{"value":"ist bei Projektkrisen besonders gefragt","reason":"","correct":true},{"value":"obliegt dem Projektauftraggeber","reason":"nur der Projektleiter sollte mit dem Projektauftraggeber kommunizieren","correct":false},{"value":"ist bei einer reinen Projektorganisation wichtiger als bei einer Matrixorganisation","reason":"reine Projektorganisation ist eine Kostenstelle (ähnlich wie eine Abteilung), bei der Matrixorganisation gibt es abseits des Projektmanagers einen Linien Manager, welcher für die Abteilungen führt und es kann so Befehlskonflikte geben. Also ist mehr Führung gebraucht","correct":false}]},{"question":"21. Zu den Aufgaben des Projektmanagers gehört unter anderem ..","answers":[{"value":"die Sicherstellung der fachlichen Richtigkeit der Ergebnisse","reason":"Ja als Projektleiter muss man sicher gehen das das Ergebnis richtig ist, auch wenn es ein anderer Ander","correct":true},{"value":"die Vollständigkeit und Richtigkeit der Projektdokumentation zu sichern","reason":"","correct":true},{"value":"die fachliche Weiterbildung der Projektteammitglieder","reason":"ist nicht zuständig selber die PTM weiterbilden, muss aber sicherstellen das es passiert","correct":false},{"value":"Mitarbeiter aus der Linie bei Bedarf ohne Absprache ins Projekt zu holen","reason":"nein, ohne Absprache","correct":false}]},{"question":"22. Ein Projektmanager benötigt zur Teamführung:","answers":[{"value":"Formelle Kompetenzen","reason":"Formalle Kompetenzen, dokumentiert z. B. Projektorganigramm, Projektrollenbeschreibung","correct":true},{"value":"Informelle Kompetenzen","reason":"Informelle Kompetenzen, Kommunikation, Motivation, Fachliche Kompetent, informell ... nicht dokumentiert z. B. es gibt einen Anderen der eigentlich es Leitet","correct":true},{"value":"PM-Methodenwissen","reason":"","correct":true},{"value":"Rückendeckung des Lieferanten","reason":"","correct":false}]},{"question":"23. Rollenkonflikte in Projekten entstehen durch …","answers":[{"value":"unterschiedliche Erwartungen an eine Rolle","reason":"TODO","correct":false},{"value":"relationale Rollenbeschreibungen in Projekten","reason":"","correct":false},{"value":"Empowerment der Mitarbeiter","reason":"","correct":false},{"value":"zu viele Projektrollen („Multi-Rollenträger“)","reason":"","correct":false}]},{"question":"24. Die Teamzusammensetzung….","answers":[{"value":"hat das Ziel, für die Erfüllung der Projektaufgabe das qualitativ und quantitativ entsprechende Personal zu rekrutieren","reason":"","correct":true},{"value":"erfolgt anhand der Arbeitspaketauflistung des Objektstrukturplans","reason":"es gibt keine Arbeitspakete im Objektstrukturplan, wenn es nur anhand der Arbeitspaketauflistung erfolgt wäre es richtig","correct":false},{"value":"soll überlappende Kompetenzen (=Redundanz) im Projekt in jedem Fall verhindern","reason":"es kann auch gut sein, mehrere Meinungen","correct":false},{"value":"obliegt dem Projektmanager (in Absprache mit den Vorgesetzten der Teammitglieder).","reason":"Stimmt, ist immer mit dem Vorgesetzten des Teammitgliedes","correct":true}]},{"question":"25. Projektspezifische Werte und Regeln","answers":[{"value":"werden im Projektstart-Workshop abgestimmt","reason":"stimmt, aber wenn es nur im Projektstart-Workshop abgestimmt wird wäre es falsch, weil das Workshop optional ist, wird aber im Projektstart-Workshop gemacht. Kickoff wäre auch falsch.","correct":true},{"value":"drücken eine spezifische Projektkultur aus","reason":"Projektkultur ... Kommunikationsmethode und ähnliches","correct":true},{"value":"geben dem Projektteam Handlungsorientierung","reason":"","correct":true},{"value":"spezifizieren Projekttermine und Projektkosten","reason":"Hat nichts damit zu tun","correct":false}]},{"question":"26. Der Temporäre Projektmitarbeiter ist disziplinär unterstellt….","answers":[{"value":"dem Projektmanager","reason":"","correct":true},{"value":"dem Linienvorgesetzten","reason":"ist immer seiner Abteilung untergeordnet","correct":true},{"value":"dem Projektauftraggeber","reason":"auf keinen Fall","correct":false},{"value":"dem Projektkernteam","reason":"kann einem Projektteammitglied unterstellt werden ","correct":true}]},{"question":"27. Methoden zur Entwicklung einer Projektkultur sind unter anderem:","answers":[{"value":"Projektantrag","reason":"","correct":false},{"value":"Projektname","reason":"","correct":true},{"value":"Projektraum","reason":"Räume können auch Werte des Projekt darstellen. Wie zum Beispiel spielhafte Räume oder sehr moderne klinische Räume","correct":true},{"value":"Projektwerte","reason":"","correct":true},{"value":"Projektlogo","reason":"","correct":true}]},{"question":"28. Projektrollen werden definiert durch ….","answers":[{"value":"die Beschreibung der projektbezogenen Aufgaben","reason":"ganz klar","correct":true},{"value":"die Beschreibung der organisatorischen Eingliederung in das Projekt","reason":"ganz klar","correct":true},{"value":"die Definition der projektbezogenen Verantwortungen","reason":"ganz klar","correct":true},{"value":"die Beschreibung der Erwartungen an andere Projektrollen","reason":"hat nichts damit zu tun","correct":false}]},{"question":"29. Zu den mündlichen Kommunikationsformen in Projekten zählen …","answers":[{"value":"Gespräche zwischen Projektmanager und Projektmitarbeiter","reason":"eindeutig","correct":true},{"value":"Sitzungen des Projektteams","reason":"eindeutig","correct":true},{"value":"Projektpräsentationen","reason":"eindeutig","correct":true},{"value":"Besprechungsprotokolle","reason":"ist schriftlich","correct":false}]},{"question":"30. Relevante Projektumwelten …","answers":[{"value":"können Bereiche und Abteilungen des projektdurchführenden Unternehmens sein","reason":"eindeutig","correct":true},{"value":"können in projektinterne und projektexterne Umwelten unterschieden werden","reason":"eindeutig","correct":true},{"value":"haben Erwartungen an das Projekt","reason":"ja, wenn es keine Erwartungen gibt wäre es keine Umwelt, bezüglich Personen, clasht","correct":true},{"value":"sind beschränkt beeinflussbar","reason":"nicht 100% beeinflussbar, Projektumwelten können auch z. B. Krieg, Wetter","correct":true}]},{"question":"31. Projektstrategien…","answers":[{"value":"beziehen sich auf die Gestaltung der Projektumweltbeziehungen","reason":"Strategien z. B. man zieht jemanden in das Projekt hinein, oder entfernt halten","correct":true},{"value":"können in Form von Slogans kommuniziert werden","reason":"keine Ahnung, wahrscheinlich nein","correct":false},{"value":"müssen vollständig nach außen kommuniziert werden","reason":"Nein, weil es Leute gibt die man entfernt halten will","correct":false},{"value":"werden vom Projektmanager vorgegeben","reason":"Ja, ist Teil seiner Aufgabe","correct":true}]},{"question":"32. Die soziale Abgrenzung eines Projekts wird unterstützt unter anderem durch…","answers":[{"value":"die Definition von Projektrollen","reason":"","correct":true},{"value":"die Einflussnahme auf das Projekt durch den Linienmanager","reason":"Nein, hat wenig damit zu tun","correct":false},{"value":"Arbeitspaketspezifikation","reason":"Nein, ist die sachliche Abgrenzung","correct":false},{"value":"die Erhöhung der relevanten Umwelten eines Projektes","reason":"Nein, weil die Umwelten wenig damit zu tun haben","correct":false}]},{"question":"33. Der Objektstrukturplan…..","answers":[{"value":"Gibt eine Überblick über die physische Ergebnisse (=Zwischenergebnisse/Teilergebnisse) eines Projektes","reason":"","correct":false},{"value":"stellt die Kosten der einzelnen Objekte dar","reason":"","correct":false},{"value":"stellt den zeitlichen Ablauf der Erstellung der Objekte dar","reason":"","correct":false},{"value":"soll eine gemeinsame Sichtweise der Projektteammitglieder und der relevanten Umwelten bezüglich der zu erstellenden Objekte schaffen","reason":"","correct":false}]},{"question":"34. Der Projektstrukturplan (PSP)…","answers":[{"value":"stellt die Basis für die Planung der Termine und Ressourcen dar","reason":"","correct":false},{"value":"wird im Projektcontrolling-Prozess erstellt","reason":"","correct":false},{"value":"ist eine Gliederung der Objekte des Projektes","reason":"","correct":false},{"value":"ist ein Projektorganigramm","reason":"","correct":false},{"value":"ist eine Gliederung des Projektes in plan- und kontrollierbare Teilaufgaben (Arbeitspakete)","reason":"","correct":false},{"value":"kann u.a. Top Down (zuerst die Arbeitspakete und dann die Phasen) geplant werden","reason":"","correct":false}]},{"question":"35. Ein Veranstaltungsprojekt könnte im PSP folgende Projektphasen haben:","answers":[{"value":"Planungsphase","reason":"","correct":false},{"value":"Durchführungsphase","reason":"","correct":false},{"value":"Vorprojektphase","reason":"","correct":false},{"value":"Nachprojektphase","reason":"","correct":false}]},{"question":"36. Die Erstellung des Projektstrukturplans ...","answers":[{"value":"leistet Beiträge zur Vereinheitlichung der Projektsprache","reason":"","correct":false},{"value":"muss nach terminlichen Veränderungen wiederholt werden","reason":"","correct":false},{"value":"hat durch das Projektauftraggeber-Team zu erfolgen","reason":"","correct":false},{"value":"hat im Anschluss an die Termin-, Kosten- und Ressourcenplanung zu erfolgen","reason":"","correct":false}]},{"question":"37. Zur Erstellung einer Terminliste werden unter anderem folgende Informationen benötigt:","answers":[{"value":"Zeitpunkt des Startworkshops","reason":"","correct":false},{"value":"Start- und/oder Endtermine der Arbeitspakete","reason":"","correct":false},{"value":"Konkrete Ressourcen je Arbeitspaket","reason":"","correct":false},{"value":"Technologische und ressourcenmäßige Abhängigkeiten zwischen den einzelnen Arbeitspaketen","reason":"","correct":false}]},{"question":"38. Meilensteine sollten ...","answers":[{"value":"nie mehr als 4 Wochen auseinander liegen.","reason":"","correct":false},{"value":"ereignisorientiert bezeichnet sein.","reason":"","correct":false},{"value":"einen eigenen PSP-Code haben.","reason":"","correct":false},{"value":"die wesentlichen Eckpunkte eines Projektes darstellen","reason":"","correct":false}]},{"question":"39. Welche Meilensteine müssen in einem Meilensteinplan unbedingt enthalten sein?","answers":[{"value":"Projekt beauftragt","reason":"","correct":false},{"value":"Projekt abgenommen","reason":"","correct":false},{"value":"Projektinauguration","reason":"","correct":false},{"value":"Projektidee","reason":"","correct":false}]},{"question":"40. Die zeitliche Abgrenzung eines Projekts erfolgt unter anderem durch ...","answers":[{"value":"die Verlagerung aller Arbeitspakete in die Nachprojektphase","reason":"","correct":false},{"value":"die Definition des Projektstart- /endereignisses","reason":"","correct":false},{"value":"die Entscheidung, eine Vorprojektphase im Projektablauf zu etablieren","reason":"","correct":false},{"value":"die Eingrenzung des Projektteams.","reason":"","correct":false}]},{"question":"41. Arbeitspaketspezifikationen…","answers":[{"value":"sind qualitative und quantitative Beschreibungen der zu erfüllenden Aufgaben","reason":"","correct":false},{"value":"dienen zur Zielvereinbarung auf Arbeitspaketebene","reason":"","correct":false},{"value":"grenzen Inhalte und Ergebnisse einzelner Arbeitspakete voneinander ab","reason":"","correct":false},{"value":"erfolgen unternehmensbereichs- oder abteilungsspezifisch","reason":"","correct":false},{"value":"sollen die Abhängigkeiten zwischen Arbeitspaketen (Schnittstellen) erkennen lassen","reason":"","correct":false},{"value":"müssen immer für alle Arbeitspakete eines PSP erstellt werden","reason":"","correct":false}]},{"question":"42. Im Projektfunktionendiagramm …","answers":[{"value":"Werden Best/Worts Case für zukünftige Zustände des Projektes betrachtet","reason":"","correct":false},{"value":"Erfolgt die Zuordnung der zu erfüllenden Arbeitspakete an die Projektrollen","reason":"","correct":false},{"value":"Erfolgt die Zuordnung der zu erfüllenden Arbeitspakete an die Projektumwelten","reason":"","correct":false},{"value":"Wird die Form der Zusammenarbeit der Mitglieder der Projektorganisation geregelt","reason":"","correct":false},{"value":"Wird speziell auf Basis der Nicht-Ziele für das Projekt definiert","reason":"","correct":false}]},{"question":"43. Projektressourcen…","answers":[{"value":"sind auf Ebene der Arbeitspakete zu erfassen","reason":"","correct":false},{"value":"werden vom Projektauftraggeber prognostiziert","reason":"","correct":false},{"value":"bedingen bei Knappheit eine Überarbeitung der Projektpläne","reason":"","correct":false},{"value":"werden üblicherweise im Projektstrukturplan vermerkt","reason":"","correct":false}]},{"question":"44. Optimierungen bei Ressourcenengpässen können unter anderem erfolgen durch ...","answers":[{"value":"eine Verschiebung der Arbeitspakete.","reason":"","correct":false},{"value":"eine Veränderung der Ablauflogik.","reason":"","correct":false},{"value":"eine Erhöhung des Ressourcenangebots.","reason":"","correct":false},{"value":"eine Teilung von Arbeitspaketen.","reason":"","correct":false}]},{"question":"45. Die Projektkosten ...","answers":[{"value":"werden am Beginn des Projekts geplant.","reason":"","correct":false},{"value":"sind beim ersten Meilenstein des Projekts zu ermitteln.","reason":"","correct":false},{"value":"werden im Zuge des Projektcontrolling, wenn notwendig, adaptiert.","reason":"","correct":false},{"value":"werden durch das Projektauftraggeber-Team ermittelt.","reason":"","correct":false}]},{"question":"46. Im Projektstartprozess…","answers":[{"value":"Wird das Projekt als soziales System etabliert/eingerichtet","reason":"","correct":false},{"value":"Werden die Strukturen für das Projektcontrolling vereinbart","reason":"","correct":false},{"value":"Werden die Projektziele vereinbart/kommuniziert","reason":"","correct":false},{"value":"Gibt es die meisten Projektabbrüche","reason":"","correct":false}]},{"question":"47. Im Projektstartprozess ….","answers":[{"value":"wird die Projektkultur entwickelt.","reason":"","correct":false},{"value":"wird ein Informationstransfer aus der Vorprojektphase organisiert.","reason":"","correct":false},{"value":"werden organisatorische Regeln für das Projekt vereinbart.","reason":"","correct":false},{"value":"erfolgt ein Controlling der Projektkosten.","reason":"","correct":false}]},{"question":"48. Ziele des Projektstartprozesses sind unter anderem ….","answers":[{"value":"die Entwicklung des 'Big Project Picture' im Projektteam.","reason":"","correct":false},{"value":"die Einhaltung der Projektkosten.","reason":"","correct":false},{"value":"das Design einer adäquaten Projektorganisation.","reason":"","correct":false},{"value":"die effiziente Gestaltung des Projektstartprozesses.","reason":"","correct":false}]},{"question":"49. Der Projektauftrag ...","answers":[{"value":"beinhaltet die wichtigsten Projektdaten.","reason":"","correct":false},{"value":"ist ein wichtiges Projektmanagement-Dokument.","reason":"","correct":false},{"value":"soll schriftlich festgehalten werden.","reason":"","correct":false},{"value":"wird im Projektcontrolling regelmäßig überarbeitet.","reason":"","correct":false}]},{"question":"50. Thesen zum Projektauftrag und zum Projekthandbuch","answers":[{"value":"Der Projektauftrag ist der Startpunkt für die Realisierungsphase des Projektes","reason":"","correct":false},{"value":"Nach Kontraktabschluss (Projektauftrag) wird mit der Erstellung des Projekthandbuches begonnen","reason":"","correct":false},{"value":"Aus dem Projekthandbuch ist der jeweilige Projektstatus herauszulesen","reason":"","correct":false},{"value":"Die Reflexion der Projekterfahrungen wird in der Nachprojektphase dokumentiert.","reason":"","correct":false}]},{"question":"51. Bestandteile eines schriftlichen Projektauftrags sind unter anderem:","answers":[{"value":"Unterschrift des Projektmanagers und des Projektauftraggeber-Teams","reason":"","correct":false},{"value":"Projektphasen","reason":"","correct":false},{"value":"Projekt-Glossar","reason":"","correct":false},{"value":"Relevante Projektumwelten","reason":"","correct":false}]},{"question":"52. Im Projektkoordinationsprozess ….","answers":[{"value":"wird ein Projektfortschrittsbericht erstellt.","reason":"","correct":false},{"value":"kommuniziert der Projektmanager mit relevanten Projektumwelten.","reason":"","correct":false},{"value":"werden Besprechungen abgehalten.","reason":"","correct":false},{"value":"nimmt der Projektmanager von den Teammitgliedern fertig gestellte Arbeitspakete ab.","reason":"","correct":false}]},{"question":"53. Die Häufigkeit von Projektsitzungen richtet sich nach …","answers":[{"value":"der Komplexität des Projekts","reason":"","correct":false},{"value":"der Anzahl der Projektphasen","reason":"","correct":false},{"value":"den Objekten des Projektes","reason":"","correct":false},{"value":"den verfügbaren Sitzungsräumen","reason":"","correct":false}]},{"question":"54. Aufgaben im Projektmanagement-Teilprozess 'laufende Projektkoordination' sind unter anderem….","answers":[{"value":"die laufende Führung von TO DO-Listen.","reason":"","correct":false},{"value":"laufendes Projektmarketing.","reason":"","correct":false},{"value":"das Management-Auditing des Projekts.","reason":"","correct":false},{"value":"die Beauftragung des Projektteams durch das Projektauftraggeber-Team.","reason":"","correct":false}]},{"question":"55. Ein Besprechungsprotokoll einer Projektkoordinationssitzung sollte u.a. folgende Informationen","answers":[{"value":"enthalten:","reason":"","correct":false},{"value":"Teilnehmer","reason":"","correct":false},{"value":"Ersteller des Protokolls","reason":"","correct":false},{"value":"Ergebnisse der Besprechung","reason":"","correct":false},{"value":"Ort des Meetings","reason":"","correct":false},{"value":"Vereinbarung der weiteren Vorgehensweise","reason":"","correct":false}]},{"question":"56. Projektcontrolling","answers":[{"value":"dient der Kommunikation des Projektstatus.","reason":"","correct":false},{"value":"berücksichtigt den Zusammenhang zwischen Leistungsfortschritt, Terminen und Kosten.","reason":"","correct":false},{"value":"ist ein Instrument des Multi-Projektmanagement.","reason":"","correct":false},{"value":"kann nur durch das Projektauftraggeber-Team erfolgen.","reason":"","correct":false}]},{"question":"57. Projektcontrolling kann durchgeführt werden:","answers":[{"value":"laufend","reason":"","correct":false},{"value":"in bestimmten Zeitintervallen","reason":"","correct":false},{"value":"zu Projekt-Meilensteinen","reason":"","correct":false},{"value":"am Projektende","reason":"","correct":false}]},{"question":"58. Im Rahmen des Projektcontrolling-Prozesses werden","answers":[{"value":"der Projektstatus festgestellt","reason":"","correct":false},{"value":"nur die quantitative Erfüllung des Projektauftrages überwacht","reason":"","correct":false},{"value":"Projektziele neu vereinbart","reason":"","correct":false},{"value":"werden steuernde Maßnahmen vereinbart","reason":"","correct":false},{"value":"werden die Projektpläne aktualisiert","reason":"","correct":false},{"value":"wird der Arbeitspaketfortschritt kontrolliert","reason":"","correct":false}]},{"question":"59. Betrachtungsobjekte des Projektcontrolling sind unter anderem:","answers":[{"value":"Projektkultur","reason":"","correct":false},{"value":"Projektkosten","reason":"","correct":false},{"value":"Projektleistungsfortschritt","reason":"","correct":false},{"value":"Management by Projects","reason":"","correct":false},{"value":"Projektressourcen","reason":"","correct":false},{"value":"Projektorganisation","reason":"","correct":false},{"value":"Projekttermine","reason":"","correct":false}]},{"question":"60. Nach der Analyse von (SOLL-IST) Abweichungen kann ein Projektteam mit folgenden Maßnahmen","answers":[{"value":"gegensteuern:","reason":"","correct":false},{"value":"zusätzliche Projektteammitglieder beantragen","reason":"","correct":false},{"value":"Termine verlängern lassen","reason":"","correct":false},{"value":"mehr Geld in das Marketing stecken","reason":"","correct":false},{"value":"Projektziele neu vereinbaren","reason":"","correct":false}]},{"question":"61. Ziele der Earned Value Analyse sind unter anderem ….","answers":[{"value":"die monetäre Bewertung des Leistungsfortschritts.","reason":"","correct":false},{"value":"die Schaffung einer entsprechenden Bewertungsbasis für Restkostenschätzungen.","reason":"","correct":false},{"value":"die Schaffung der Grundlage für die leistungsbezogene Bezahlung durch den Kunden.","reason":"","correct":false},{"value":"die Berechnung der durchschnittlichen Projektkosten","reason":"","correct":false}]},{"question":"62. Die Earned Value Analyse …..","answers":[{"value":"dient zum Feststellen von Kostenabweichungen zum Kontrollstichtag","reason":"","correct":false},{"value":"ermittelt den 'Earned Value', dieser entspricht den 'Soll-Kosten' der Ist-Leistung","reason":"","correct":false},{"value":"dient zur Berechnung der Rentabilität eines Projekts","reason":"","correct":false},{"value":"dient zur Messung des Projektleistungsfortschrittes","reason":"","correct":false},{"value":"dient zum Vergleich der Soll-Kosten mit den Ist-Kosten","reason":"","correct":false},{"value":"dient zur Koordination des Projektleistungsfortschrittes","reason":"","correct":false}]},{"question":"63. Die Project Score Card (Projektfortschrittsbericht) betrachtet unter anderem ….","answers":[{"value":"Die Projektleistungen, Termine, Kosten","reason":"","correct":false},{"value":"Beziehungen zu wesentlichen Projektumwelten","reason":"","correct":false},{"value":"das Projektportfolio","reason":"","correct":false},{"value":"die Projektkulturentwicklung","reason":"","correct":false}]},{"question":"64. Die Project Score Card/s (Projektfortschrittsbericht/e) ….","answers":[{"value":"visualisiert den Status des Projekts","reason":"","correct":false},{"value":"ist das formale Ergebnis des Projektcontrolling-Prozesses","reason":"","correct":false},{"value":"zeigt die auf Basis der Projektkostenpläne errechneten Project Scores","reason":"","correct":false},{"value":"wird im Projektstart entschieden einzusetzen","reason":"","correct":false},{"value":"sind an das Projektteam zu verteilen","reason":"","correct":false},{"value":"ergeht an das Projektauftraggeber-Team","reason":"","correct":false}]},{"question":"65. Sitzungsprotokolle ...","answers":[{"value":"stellen wesentliche Kommunikationsinstrumente dar","reason":"","correct":false},{"value":"beinhalten unter anderem: Teilnehmer, Termine, Dauer, Ort der Sitzung","reason":"","correct":false},{"value":"sollten für jede Projektsitzung erstellt werden","reason":"","correct":false},{"value":"sind wörtliche Mitschriften von Sitzungen","reason":"","correct":false}]},{"question":"66. Thesen zum Projektmarketing….","answers":[{"value":"Projektmarketing beinhaltet immer die Kommunikation der Projektstrategien an die relevanten Umwelten","reason":"","correct":false},{"value":"die Investitionsanalyse ist für das Projektmarketing erforderlich","reason":"","correct":false},{"value":"Projektmarketing beinhaltet die Kommunikation der angestrebten Projektergebnisse an die relevanten Umwelten","reason":"","correct":false},{"value":"das Projektmarketing führt nicht nur der Projektmanager aus","reason":"","correct":false}]},{"question":"67. Ziele des Projektmarketing sind unter anderem...","answers":[{"value":"das Projektbudget zu steigern","reason":"","correct":false},{"value":"mehr Aufmerksamkeit für das Projekt zu bekommen.","reason":"","correct":false},{"value":"die Projektziele den relevanten Projektumwelten zu kommunizieren.","reason":"","correct":false},{"value":"Projektmanagement-Know-how in der Marketingabteilung zu entwickeln.","reason":"","correct":false}]},{"question":"68. Projektmarketing sollte ….","answers":[{"value":"nur im Projektstartprozess erfolgen.","reason":"","correct":false},{"value":"für den Projektmanager durchgeführt werden.","reason":"","correct":false},{"value":"nichts kosten.","reason":"","correct":false},{"value":"im Projektteam abgestimmt werden.","reason":"","correct":false}]},{"question":"69. Projektmarketing sollte …","answers":[{"value":"nur durchgeführt werden, wenn es im Projektauftrag als Ziel vereinbart wurde","reason":"","correct":false},{"value":"aus Kostengründen nur bei großen Projekten durchgeführt werden","reason":"","correct":false},{"value":"vor allem bei externen Projekten und weniger bei internen Projekten durchgeführt werden","reason":"","correct":false},{"value":"bei unterschiedlichen Projekten unterschiedlich intensiv durchgeführt werden","reason":"","correct":false}]},{"question":"70. Projektmarketing findet unter anderem statt…","answers":[{"value":"in der Vorprojektphase","reason":"","correct":false},{"value":"in der Nachprojektphase","reason":"","correct":false},{"value":"beim Erreichen von Meilensteinen","reason":"","correct":false},{"value":"beim Projektabschluss …","reason":"","correct":false}]},{"question":"71. Projektmarketing kann sich unter anderem folgender Hilfsmittel bedienen…","answers":[{"value":"Projektpräsentationen","reason":"","correct":false},{"value":"Projektvernissagen","reason":"","correct":false},{"value":"Projektfolder","reason":"","correct":false},{"value":"Projektportfolio-Analysen","reason":"","correct":false}]},{"question":"72. Es ist Zeit für den Projektabschluss, wenn …","answers":[{"value":"das Budget aufgebraucht ist","reason":"","correct":false},{"value":"keiner mehr Lust hat mitzuarbeiten","reason":"","correct":false},{"value":"die Ziele erreicht sind","reason":"","correct":false},{"value":"der Auftraggeber wechselt","reason":"","correct":false}]},{"question":"73. Im Projektabschlussprozess….","answers":[{"value":"wird das soziale System Projekt aufgelöst","reason":"","correct":false},{"value":"wird der Wissenstransfer (von Erkenntnissen) an die Stammorganisation gesichert","reason":"","correct":false},{"value":"werden parallel auch Restaufgaben durchführt","reason":"","correct":false},{"value":"wird die Projektmanagement-Dokumentation („As-is“) fertiggestellt","reason":"","correct":false}]},{"question":"74. Im Projektabschlussprozess sollten…","answers":[{"value":"Vereinbarungen für die Nachprojektphase getroffen werden","reason":"","correct":false},{"value":"die Leistungen des Projektteams reflektiert/beurteilt werden","reason":"","correct":false},{"value":"die Leistungen des Projektauftraggeber-Teams reflektiert/beurteilt werden","reason":"","correct":false},{"value":"der nächste Projektstart organisiert werden","reason":"","correct":false}]},{"question":"75. In der Nachprojektphase….","answers":[{"value":"werden eventuell Folgeprojekte gestartet","reason":"","correct":false},{"value":"geben die Projektteammitglieder einander Feedback","reason":"","correct":false},{"value":"wird der Projektabschlussbericht erstellt","reason":"","correct":false},{"value":"wird eine Investitionsevaluierung durchgeführt","reason":"","correct":false}]},{"question":"76. Tätigkeiten in der Nachprojektphase können sein…","answers":[{"value":"Projektabschlussbericht-Erstellung","reason":"","correct":false},{"value":"Projektkoordination","reason":"","correct":false},{"value":"Projektauftraggeber-Sitzung","reason":"","correct":false},{"value":"Investitionsevaluierung","reason":"","correct":false}]},{"question":"77. Methoden zum Abschluss von Projekten sind unter anderem:","answers":[{"value":"TO DO-Liste für Restarbeiten","reason":"","correct":false},{"value":"TO DO-Liste für Vereinbarungen für die Nachprojektphase","reason":"","correct":false},{"value":"Projektfortschrittsbericht","reason":"","correct":false},{"value":"Project Portfolio Score Card","reason":"","correct":false}]},{"question":"78. Maßnahmen zur Vermeidung eines Risikos können sein….","answers":[{"value":"zusätzliches Training der Projektmitarbeiter","reason":"","correct":false},{"value":"warten auf den Risikoeintritt","reason":"","correct":false},{"value":"Rücklagenbildung als Vorsorge (Risikobudget)","reason":"","correct":false},{"value":"Ursachenanalyse","reason":"","correct":false}]},{"question":"79. Aufgaben des Projektrisikomanagement im Projektstart sind unter anderem ….","answers":[{"value":"die Erstellung eines Projektleitbilds","reason":"","correct":false},{"value":"die Identifikation von Risiken","reason":"","correct":false},{"value":"die Bewertung von Risiken","reason":"","correct":false},{"value":"die Planung von Präventivmaßnahmen zur Vermeidung bzw. Verminderung von Risiken","reason":"","correct":false}]},{"question":"80. Eine Projektrisikoanalyse soll erstellt werden….","answers":[{"value":"im Projektbeauftragungsprozess","reason":"","correct":false},{"value":"im Projektstartprozess","reason":"","correct":false},{"value":"während der Investitionsevaluierung","reason":"","correct":false},{"value":"beim Feedback","reason":"","correct":false}]}]